decllist- D
declaration -L
type- T
type1- Z
listdecl- I
arraydecl - R
iostmt - O
ifstmt -F
condition - C
stmt - S
whilestmt - W
forstmt - Q
assignstmt - A
relation - U
expresion - E
simplstmt - N
structstmt - X
term - M
factor - K

P -> $ D $

D -> L | L;D
L -> var IDENTIFIER : Z
T -> Z | R | I
Z -> BOOLEAN | CHAR | INTEGER | REAL
R -> var IDENTIFIER: ARRA["nr"] : Z 
I -> var IDENTIFIER: LIST["nr"]: Z
O -> READ IDENTIFIER | SHOW IDENTIFIER
F -> IF C => S ELSE => S
W -> WHILE C => S
Q ->  FOR A ; IDENTIFIER U IDENTIFIER; IDENTIFIER  E => S
A -> IDENTIFIER = E
S -> N | X
N -> A | O
E -> E + M | E - M | M

M -> M * K| K
K -> E | E IDENTIFIER

X -> Q | F | W

C -> E U E
U -> < | <= | == | > | >= | !=


